\begin{document}
\chapter*{Introduction} 
La geolocalisation est une technique qui permet de reperer un objet ou une personne à l'aide de ses coordonnées géographiques.\\
Contairement à ce que pourraient penser plusieurs personnes, l'histoire de la géolocalisation date de très longtemps. 
En effet, les premiers pas de la localisation virent le jour en Égypte avec les obélisques. Ce sont des systèmes qui 
permettaient de guider la masse vers les lieux importants. Par la suite, il fallait créer un système pour permettre 
à n'importe de retrouver sa position où qu'elle se trouve. C'est ainsi que les pyramides ont été construites, stratégiquement 
pour répondre à ce besoin. 
En Grèce, la géolocalisation avait une autre forme. Ce sont les astres qui ont été privilégiés comme moyen de localisation.\\
Il fallut attendre la première moitié du XXe siècle, avec le développement des ondes radios pour avoir de réelles avancées 
dans le domaine. Le GPS, premier système de positionnement par satellites vu le jour en 1958 avec la marine des État-Unis. 
Son utilisation devint public en 1967. Ainsi, la précision sur la localisation passa de 1 kilomètre à quelques centimètres. \\
Ce n'est que récemment, avec le succès des téléphones intelligents équipés des supports GPS que le sujet a été vulgarisé. 
Tout le monde ou presque, peut apporter un témognage sur l'importance de cette technique.\\
Notre travail c

\section{Définition de la Géolocalisation}

La géolocalisation est une technique permettant de positionner un objet sur un plan ou une carte a 
l'aide de coordonnées géographiques. Par objet, cela peut être soit un solide par exemple: 
une personne ou bien une pierre, ou bien un objet immatériel; Une information par exemple.\\
Cette opération est réalisée à l'aide d'un terminal capable d'être localisé 
(grâce à un système de positionnement par satellites et un récepteur GPS par exemple) ou à d'autres techniques 
et de publier (en temps réel ou de façon différée) ses coordonnées géographiques (latitude/longitude). 
Les positions enregistrées peuvent être stockées au sein du terminal et être extraites postérieurement, ou être transmises 
en temps réel vers une plate-forme logicielle de géolocalisation. \\
Pour simplifier, en donnant une origine et des coordonnées, tout le monde est capable de retrouver un objet en 
utilisant les technologies de géolocalisation.\\
On s’intéressera au niveau technique de la géolocalisation dans le chapitre suivant. Mais pour ce chapitre, 
on va aborder l'historique de la géolocalisation. 

\subsection{Historique de la Géolocalisation}
Il faut se dire que la géolocalisation n'est pas si récente que sa.En effet, depuis la préhistoire, se situer dans 
l’espace et savoir prendre des points de repère pour trouver son chemin et le communiquer à d’autres fait partie de 
l’apprentissage de base de l’Homme. Ce sont les vecteurs par lesquels la localisation s’effectue qui ont évolué au 
fil du temps en fonction des verrous technologiques qui ont progressivement été débloqués. \\
Le premier verrou a donc été de trouver un même langage et un support pour exprimer le message. Ainsi, les hommes 
préhistoriques utilisèrent des traces sur le sol, puis progressivement des éléments naturels taillés pour indiquer 
leurs routes. Ce n'était pas suffisant par contre et il fallut trouver un moyen de communiquer à grande échelle et 
de façon simple. 
\subsubsection{L'Égypte antique}
En Égypte, furent l'apparition des premiers systèmes de signalisation, on les appela les obélisques et ils servaient à guider 
les masses vers les lieux important. Ensuite, pour des besoins administratifs et politiques, il devint important de situer 
les principales villes et les caractéristiques géographiques d’une région de façon permanente sans avoir à se déplacer, 
afin de pouvoir gérer ses ressources et sa population. On commença alors à faire des relevés afin de produire des cartes 
plus ou moins précises.\\ La première utilité des cartes était juridique : en Egypte, les cartes dessinées sur les papyrus 
servaient par exemple à reconstituer les limites des champs après la crue du Nil. Les Egyptiens furent également les 
précurseurs du « géomarketing » en calculant où il
fallait implanter les silos à grain pour satisfaire le peuple et où devaient être construites les pyramides pour 
qu'elles puissent être visibles depuis un horizon lointain.
\subsubsection{La Grèce antique}
Les Grecs choisirent d’utiliser les astres pour se repérer. En effet, ils avaient trouvé comment déterminer à l’avance le 
mouvement des astres. Ainsi la disposition de ces derniers dans le ciel, leur donnait de bonnes indications sur la position 
de l’observateur. A ces fins, fut inventé l’astrolabe par Hipparque entre -190 et - 120. Cet instrument équipé de plateaux servait initialement aux observations astrologiques et astronomiques, mais permettait également de se repérer en zone inconnue en regardant le ciel étoilé.
\subsubsection{Naissance de la géolocalisation moderne}
Il devint important à partir du 19 e siècle de connaitre la position d’objets mouvants, que ce soient des troupes, 
des équipements ou des personnes en particulier et ceci en temps réel. Or jusqu’ici, on savait comment situer des points fixes et on pouvait envoyer des éclaireurs qui donneraient la position de ces objets sur la carte, mais on ne connaissait ni précisément, ni continument
l’emplacement d’un objet en mouvement. Voici donc le point de départ de la réflexion qui allait donner naissance à la 
géolocalisation moderne.\\
Il fallut attendre la première moitié du XXe siècle et le développement des ondes radios pour que les choses avancent. 
En effet, une nouvelle technologie, la radiogoniométrie, venait d’être découverte et permit de mesurer la direction d’arrivée 
d’une onde électromagnétique. Ainsi émergea la radionavigation qui, en mesurant la direction d’arrivée de deux ondes produites 
par des radiophares (situés en des lieux connus) et par la technique de triangulation maitrisée depuis 1533 (clairement énoncée 
dans un ouvrage de Gemma Frison), permit aux navigateurs de calculer une position probable de leur bateau.\\
A partir de la Seconde Guerre Mondiale, de grands systèmes terrestres de radionavigation furent mis en place, comme le DECCA 
développé par les alliés pour permettre des débarquements précis, le LORAN ou encore l’Oméga, développé puis utilisé par les 
USA et six autres pays partenaires, qui fut le premier système de radionavigation aérienne et maritime véritablement universel. 
Dans le même temps, la découverte des antennes à cadres directionnels et des ondes électromagnétiques entraina la découverte des techniques de localisation par différence de temps observée (EOTD), aujourd’hui utilisée dans le cadre de la géolocalisation par GSM. Le premier de ces systèmes fut proposé par la Raytheon Corporation en réponse à un appel d’offre de l’Air Force pour un système de guidage.\\
C’est le vice président de l’ingénierie et de la recherche de cette même entreprise, le Dr Ivan Getting qui proposa par la suite d’étudier l’usage de satellites comme base d’un système de navigation pour des véhicules se déplaçant rapidement dans les trois
dimensions. Quand le Dr Getting quitta Raytheon en 1960, la technique qu’il avait proposée était parmi les formes les plus avancées au Monde en termes de navigation. Cela posa les premières bases de la future création du Global Positioning System (aussi appelé GPS).
\subsubsection{L'apparition du GPS}
On en arrive donc à la forme de géolocalisation la plus connue du grand public actuellement : 
le GPS avec le premier système de positionnement par satellites nommé TRANSIT. Développé en 1958 pour la marine des USA 
et utilisé pour la première fois en
1964, son utilisation devint civile en 1967. Depuis ce temps, la précision est passée de 1 km à seulement quelques centimètres actuellement grâce aux améliorations apportées aux instruments de mesure embarqués.\\
Dans les années 90, l’avènement des réseaux de téléphonie mobile permit de mettre au point un nouveau type de géolocalisation, dit par GSM. Une personne munie d’un téléphone portable allumé pouvait désormais être située dans toutes les zones couvertes par le réseau. Enfin, avec le boom de l’informatique des années 2000, il est devenu également possible de localiser une personne sur Internet grâce à son adresse IP. En effet, à partir du début des années 90, il était possible grâce à l’IANA (Internet Assigned Numbers Authority) de faire la correspondance entre une adresse IP et une zone géographique plus ou moins précise. Plus récente encore et découlant également de la technologie Internet, il est possible depuis 99 et la découverte de la technologie WIFI de localiser une personne
connectée à une borne grâce à son adresse MAC\\
On vient de parcourir à peu près l'histoire de la géolocalisation à travers les âges. Maintenant, on va s’intéresser au différentes approches utilisée dans la géolocalisation.   
\end{document}
